<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="https://mielemediterraneo.it/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://mielemediterraneo.it/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-09-10T12:21:05+02:00</updated><id>https://mielemediterraneo.it/atom.xml</id><title type="html">Piccola Apicoltura Mediterranea</title><subtitle>Le api fanno il miele, noi ci prendiamo cura di loro. La nuova apicoltura a km0 per il benessere delle api, dell'uomo e dell'ambiente.</subtitle><entry xml:lang="it_IT"><title type="html">Ecco perché se fai sport tra i tuoi migliori alleati c’è il miele fresco</title><link href="https://mielemediterraneo.it/miele/2020/10/18/miele-energia-sali-minerali-per-sportivi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ecco perché se fai sport tra i tuoi migliori alleati c'è il miele fresco" /><published>2020-10-18T00:00:00+02:00</published><updated>2020-10-18T00:00:00+02:00</updated><id>https://mielemediterraneo.it/miele/2020/10/18/miele-energia-sali-minerali-per-sportivi</id><content type="html" xml:base="https://mielemediterraneo.it/miele/2020/10/18/miele-energia-sali-minerali-per-sportivi.html">&lt;p&gt;Nel mondo dello sport è ampiamente diffuso il consumo
di bevande energizzanti (energy drink) combinate con altri integratori
al fine di ottenere il massimo durante la prestazione.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’interesse su tali bevande è negli ultimi anni in costante aumento.
Inoltre i consumatori sono sempre più attenti nella ricerca del prodotto più completo da un punto di vista nutrizionale e più conveniente dal punto di vista economico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In realtà pochi sanno che i vantaggi derivanti dal regolare consumo di &lt;strong&gt;miele fresco&lt;/strong&gt; sia nella fase
pre-allenamento, ma anche durante e in quella di recupero post-allenamento, possono essere sovrapponibili a quelli
dei migliori energy drink in commercio, senza alcun effetto collaterale e per di più con importanti benefici estesi a tutto l’organismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Infatti, tra le innumerevoli proprietà del miele fresco è importante ricordare che:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;viene &lt;strong&gt;assimilato rapidamente&lt;/strong&gt; in quanto pre-digerito dalle api e arricchito di enzimi e microrganismi vivi;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;contiene sia &lt;strong&gt;glucosio&lt;/strong&gt; che &lt;strong&gt;fruttosio&lt;/strong&gt;: il primo dà energia istantaneamente e il secondo ha un rilascio più lento e prolungato nel tempo;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;aumenta la &lt;strong&gt;resistenza&lt;/strong&gt; e favorisce il &lt;strong&gt;recupero&lt;/strong&gt; aiutando il sistema immunitario ad abbattere il rischio nel contrarre infezioni alle vie respiratorie dopo l’allenamento;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;è un ottimo &lt;strong&gt;integratore&lt;/strong&gt; grazie al contenuto di vitamina C, vitamine del gruppo B e sali minerali come potassio, ferro, magnesio, calcio e fosforo;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;è &lt;strong&gt;naturale al 100%&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Per queste ragioni, può essere consigliato a tutti gli sportivi e a chiunque compie esercizio fisico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ma attenzione, il miele non è tutto uguale!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esistono infinite tipologie di miele, con diverse provenienze, metodologie di produzione e conservazione.
&lt;strong&gt;L’errore più grave che si possa fare è pensare che tutti i mieli in commercio abbiano le stesse proprietà.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Prima di ogni altra cosa, il miele deve essere &lt;strong&gt;non pastorizzato&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;“mi raccomando, assicurati che non sia pastorizzato, se no desisti!”&lt;/em&gt;).
I mieli pastorizzati sono poco più che banali dolcificanti, poichè a causa del trattamento termico subito, hanno perso gran parte delle proprietà benefiche del miele fresco.
E’ molto più facile trovare il miele fresco acquistandolo da un apicoltore locale di fiducia
piuttosto che sullo scaffale di un supermercato. Ovviamente, pretendete che sia &lt;strong&gt;miele italiano&lt;/strong&gt; al 100%.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se avete possibilità di scelta, optate per i &lt;strong&gt;mieli scuri&lt;/strong&gt;, magari con una buona componente di &lt;strong&gt;melata&lt;/strong&gt; poichè sono i più ricchi in sali minerali e sicuramente i meno dolci.
Potete trovare ulteriori approfondimenti sulla pagina &lt;a href=&quot;/wiki/il-miele&quot;&gt;&lt;strong&gt;miele&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quando e come consumare il miele fresco?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Edmond Hillary, lo scalatore che per primo riuscì nell’impresa di conquistare il monte Everest,
durante la scalata faceva sempre colazione con miele, banane e cereali.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno sportivo dovrebbe inserire il miele nella propria dieta quotidiana,
soprattutto &lt;strong&gt;a colazione&lt;/strong&gt; (sostituendolo alle confetture e ad altre creme dolci).
Abbinandolo se possibile ad alimenti freddi o a temperatura ambiente e
tenendo sempre a mente che la cottura del miele ne distrugge le proprietà più importanti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un’ottima idea è sicuramente quella di assumere il miele prima dell’attività fisica,
magari direttamente con un cucchiaio o spalmandolo sulla fetta biscottata o sulla galletta d’avena.
Aggiungendo cereali e/o frutta secca (noci, mandorle, nocciole) si arricchisce lo spuntino che può essere eventualmente completato con una spremuta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Inoltre è possibile preparare un vero e proprio &lt;strong&gt;integratore a base di miele&lt;/strong&gt; sciogliendolo in acqua o nel tè freddo (circa 50 grammi per litro) e aggiungendo un pizzico di sale da cucina (meglio se integrale dell’Atlantico o rosa dell’Himalaya).&lt;/p&gt;</content><author><name>massimo</name></author><summary type="html">Nel mondo dello sport è ampiamente diffuso il consumo di bevande energizzanti (energy drink) combinate con altri integratori al fine di ottenere il massimo durante la prestazione.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mielemediterraneo.it/assets/images/post/apn_bjelic.jpg" /></entry><entry xml:lang="it_IT"><title type="html">10 modi intelligenti per consumare un miele di qualità</title><link href="https://mielemediterraneo.it/miele/2019/11/12/10-modi-intelligenti-per-consumare-il-miele.html" rel="alternate" type="text/html" title="10 modi intelligenti per consumare un miele di qualità" /><published>2019-11-12T00:00:00+01:00</published><updated>2019-11-12T00:00:00+01:00</updated><id>https://mielemediterraneo.it/miele/2019/11/12/10-modi-intelligenti-per-consumare-il-miele</id><content type="html" xml:base="https://mielemediterraneo.it/miele/2019/11/12/10-modi-intelligenti-per-consumare-il-miele.html">&lt;p&gt;Il miele può essere utilizzato in diversi ambiti, ma l’uso più comune è quello alimentare.
Come mangiarlo? Ecco a voi dieci modi per consumare un miele di qualità ottenendo il massimo dalle sue virtù:&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;1--così-comè&quot;&gt;&lt;strong&gt;1 &lt;span style=&quot;color:darkgoldenrod;&quot;&gt;›&lt;/span&gt; Così com’è&lt;/strong&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;E’ banale, lo ammettiamo, ma il metodo più semplice per ottenere il meglio da un ottimo miele è mangiarlo così com’è.
Un cucchiaino colmo di miele è sufficiente per godere dei suoi benefici.
Al mattino o prima di fare sport, vi permette di fare il pieno di energia e rinforzare le vostre difese.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;2--yogurt-bianco-e-miele&quot;&gt;&lt;strong&gt;2 &lt;span style=&quot;color:darkgoldenrod;&quot;&gt;›&lt;/span&gt; Yogurt bianco e miele&lt;/strong&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Se non lo avete mai provato è il momento di farlo! Bisogna avere solo un po’
di pazienza per far sciogliere il miele nello yogurt freddo, ma il risultato è straordinario.
Yogurt bianco e miele è un abbinamento vincente per gusto, digeribilità e
capacità di preservare la componente “viva” del miele.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;3--frutta-e-miele&quot;&gt;&lt;strong&gt;3 &lt;span style=&quot;color:darkgoldenrod;&quot;&gt;›&lt;/span&gt; Frutta e miele&lt;/strong&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Sbucciate e tagliate a pezzi i vostri frutti di stagione preferiti
(mele, fragole, pere, albicocche, etc.) disponeteli su di un vassoio e cospargete
su tutta la frutta un filo di miele aiutandovi con un prendimiele o un comune cucchiaio.
Aggiungete della frutta secca (mandorle, noci, nocciole, etc.) o anche canditi e servite.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;4--frullato-e-miele&quot;&gt;&lt;strong&gt;4 &lt;span style=&quot;color:darkgoldenrod;&quot;&gt;›&lt;/span&gt; Frullato e miele&lt;/strong&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Sostituite il latte con lo yogurt magro ed addolcite il vostro frullato con il miele,
otterrete un alimento povero di grassi, ma ricchissimo di vitamine e minerali.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;5--tè-freddo-e-miele&quot;&gt;&lt;strong&gt;5 &lt;span style=&quot;color:darkgoldenrod;&quot;&gt;›&lt;/span&gt; Tè freddo e miele&lt;/strong&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Il miglior amico del vostro tè freddo al limone è il miele.
All’azione dissetante del tè si aggiunge quella antisettica e ricostituente del miele.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;6--fette-biscottate-e-miele&quot;&gt;&lt;strong&gt;6 &lt;span style=&quot;color:darkgoldenrod;&quot;&gt;›&lt;/span&gt; Fette biscottate e miele&lt;/strong&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;La vera colazione dei campioni si fa con il miele sulle fette biscottate.
Non solo è un pieno energetico per affrontare tutta la mattinata (il miele è benzina per il cervello oltre che per le gambe),
ma le proprietà terapeutiche del miele sono fonte di benessere per adulti e bambini.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;7--gelato-al-miele&quot;&gt;&lt;strong&gt;7 &lt;span style=&quot;color:darkgoldenrod;&quot;&gt;›&lt;/span&gt; Gelato al miele&lt;/strong&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Se non avete modo di preparare da voi il gelato, potete semplicemente arricchire con del miele il vostro gusto preferito.
Se invece possedete una macchina per il gelato, allora il miele può essere uno straordinario sostituto del saccarosio.
Grazie all’elevato contenuto di fruttosio e glucosio, ha infatti la capacità di
abbassare il punto crioscopico (temperatura di congelamento) e di rendere il gelato più cremoso.
Per non parlare del gusto e delle proprietà benefiche! In sostanza: un gelato senza pari.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;8--formaggio-e-miele&quot;&gt;&lt;strong&gt;8 &lt;span style=&quot;color:darkgoldenrod;&quot;&gt;›&lt;/span&gt; Formaggio e miele&lt;/strong&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Formaggio e miele è un accostamento ben noto a tutti, un vero e proprio matrimonio felice,
che può essere ancora più appagante se si sceglie il formaggio giusto per ogni tipo di miele e viceversa. 
In genere i formaggi morbidi o freschi vanno abbinati per concordanza
a mieli poco aromatici (spesso di colore chiaro) che non coprano troppo il gusto del formaggio stesso,
così come un formaggio stagionato o più piccante vorrebbe un miele dal gusto forte e aromatico (spesso di colore scuro).
Ricordiamoci però che è sempre il miele ad accompagnare il formaggio e non il contrario,
e in ogni caso la riuscita dell’abbinamento è sempre legata al proprio gusto personale.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;9--miele-zenzero-e-limone&quot;&gt;&lt;strong&gt;9 &lt;span style=&quot;color:darkgoldenrod;&quot;&gt;›&lt;/span&gt; Miele zenzero e limone&lt;/strong&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Un bicchiere di acqua tiepida (non più di 40ºC), succo di limone, zenzero grattugiato fresco e un cucchiaino di miele.
Se bevuto ai primi sintomi è un’arma infallibile per stroncare sul nascere il raffreddore o il mal di gola.&lt;/p&gt;

&lt;h5 id=&quot;10--tisana-e-miele&quot;&gt;&lt;strong&gt;10 &lt;span style=&quot;color:darkgoldenrod;&quot;&gt;›&lt;/span&gt; Tisana e miele&lt;/strong&gt;&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Sembra un abbinamento ovvio, ma nasconde delle insidie.
L’alta temperatura della bevanda potrebbe quasi annullare del tutto le proprietà
caratteristiche del miele poichè lo stesso andrebbe incontro ad una vera e propria cottura.
Perciò, nelle bevande calde (latte, infusi, etc.), il miele andrebbe aggiunto come
ultimo ingrediente e quando la temperatura della bevanda scende sotto i 50ºC.
In questo modo, consumando la bevanda in pochi minuti, si riesce a degradare
il meno possibile la componente “viva” del miele.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conosci qualche altro modo eccezionale per mangiare il miele e vuoi condividerlo con noi?&lt;/strong&gt;
Avanti, &lt;a href=&quot;/contatti&quot;&gt;inviaci un messaggio!&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>mino</name></author><summary type="html">Il miele può essere utilizzato in diversi ambiti, ma l'uso più comune è quello alimentare. Come mangiarlo? Ecco a voi dieci modi per consumare un miele di qualità ottenendo il massimo dalle sue virtù...</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mielemediterraneo.it/assets/images/post/miele_frutta.jpg" /></entry><entry xml:lang="it_IT"><title type="html">Il tuo futuro nelle mani degli apicoltori</title><link href="https://mielemediterraneo.it/api/2019/11/09/il-tuo-futuro-nelle-mani-degli-apicoltori.html" rel="alternate" type="text/html" title="Il tuo futuro nelle mani degli apicoltori" /><published>2019-11-09T00:00:00+01:00</published><updated>2019-11-09T00:00:00+01:00</updated><id>https://mielemediterraneo.it/api/2019/11/09/il-tuo-futuro-nelle-mani-degli-apicoltori</id><content type="html" xml:base="https://mielemediterraneo.it/api/2019/11/09/il-tuo-futuro-nelle-mani-degli-apicoltori.html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se ci rendessimo conto di quale importanza hanno le api per la nostra sopravvivenza,
ci preoccuperemmo per la loro salute prima ancora che per la nostra.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gianni Rodari, stimato scrittore e poeta italiano scomparso nel 1980,
scrisse il testo di &lt;em&gt;“Ci vuole un fiore”&lt;/em&gt; uno dei brani più famosi tra i
bambini di tutta Italia:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Per fare l’albero ci vuole il seme&lt;br /&gt;
Per fare il seme ci vuole il frutto&lt;br /&gt;
Per fare il frutto ci vuole il fiore…”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;“Per fare il frutto ci vuole il fiore”… sì è vero, ma caro Gianni, non basta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Non basta quasi mai&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Per fare il frutto ci vuole anche l’&lt;strong&gt;ape&lt;/strong&gt; che visiti quel fiore.
Ad esclusione delle specie vegetali che sfruttano il vento (impollinazione &lt;em&gt;anemofila&lt;/em&gt;),
la gran parte dei fiori per poter fruttificare ha bisogno che gli insetti impollinatori
(&lt;em&gt;prònubi&lt;/em&gt;) trasportino il polline da un fiore all’altro (impollinazione &lt;em&gt;entomofila&lt;/em&gt;).
Questo genere di insetti si è evoluto in simbiosi con le specie vegetali
e da loro dipende la varietà degli organismi viventi (&lt;em&gt;biodiversità&lt;/em&gt;)
e l’equilibrio ecologico dell’ecosistema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’impollinazione di oltre l’80% delle specie vegetali e il 76% della produzione
alimentare in Europa &lt;a href=&quot;#1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; dipende da loro, sono numeri da pelle d’oca.
Le api e tutti gli insetti prònubi sono la nostra assicurazione sulla vita,
&lt;strong&gt;sono importanti quanto l’acqua che beviamo e l’aria che respiriamo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma c’è di più. Con le api Madre Natura ha deciso di superarsi, di volare alto.
Ha voluto toglierci ogni dubbio sul fatto che fossero i nostri angeli
custodi regalandoci con l’&lt;strong&gt;alveare&lt;/strong&gt; una vera e propria &lt;strong&gt;farmacia naturale&lt;/strong&gt;.
Dal lavoro delle api otteniamo il &lt;a href=&quot;/wiki/il-miele&quot;&gt;miele&lt;/a&gt;,
la &lt;a href=&quot;/wiki/la-propoli&quot;&gt;propoli&lt;/a&gt;, la &lt;a href=&quot;/wiki/la-pappa-reale&quot;&gt;pappa reale&lt;/a&gt;,
il &lt;a href=&quot;/wiki/il-polline&quot;&gt;polline&lt;/a&gt; e la &lt;a href=&quot;/wiki/la-cera&quot;&gt;cera&lt;/a&gt;,
i cui benefici ed effetti terapeutici seppur noti da millenni sono ancora oggi
studiati da centinaia di ricercatori in tutto il mondo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Tutto molto bello”, ma…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da poco più di una decina d’anni a livello mondiale si parla di &lt;em&gt;Colony Collapse Disorder&lt;/em&gt;,
ovvero della “&lt;strong&gt;sindrome dello spopolamento degli alveari&lt;/strong&gt;”. Un fenomeno
causato da molteplici fattori tra cui l’uso dei pesticidi in agricoltura,
la scarsa alimentazione (per carenza di fioriture), il consumo prolungato
nel tempo dello stesso tipo di polline (a causa di estese monocolture),
i cambiamenti climatici (che danneggiano le fioriture) e le malattie dell’alveare.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oggi siamo arrivati al punto in cui le api, da sole, farebbero fatica a
sopravvivere anche in un ambiente incontaminato e abbondante di cibo.
A partire dai primi anni 80 si è via via diffuso in Italia un parassita
micidiale per le api mellifere. Un acaro oggi considerato &lt;em&gt;endemico&lt;/em&gt;: nessun alveare,
che sia su un albero o in un’arnia, ne è libero. Questo acaro prende il
nome di &lt;strong&gt;Varroa destructor&lt;/strong&gt;, attacca sia le larve
che le api adulte, le indebolisce incredibilmente e fa da vettore a numerosi patogeni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/post/varroa.jpg&quot; alt=&quot;Varroa Destructor&quot; title=&quot;Varroa - Fonte: https://commons.wikimedia.org/wiki/User:Waugsberg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La varroa riesce a moltiplicarsi in maniera esponenziale all’interno dell’alveare
senza che le api mellifere riescano in qualche modo a contrastarla efficacemente.
In fin dei conti è pur sempre un parassita importato dall’Asia ad opera dell’uomo, quindi
le api durante la loro evoluzione non hanno sviluppato gli strumenti per arginarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Abbiamo soltanto due armi per salvare le api dalla varroa: la &lt;strong&gt;ricerca&lt;/strong&gt; e l’&lt;strong&gt;apicoltura&lt;/strong&gt;.
Nessuna di queste due armi però è efficace da sola, l’una senza l’altra sarebbe praticamente inutile.
I ricercatori forniscono gli strumenti per contrastare la varroa, gli apicoltori li applicano
e continuano nella loro opera di selezione genetica per migliorare la
resistenza delle stesse api nei confronti di parassiti e patogeni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se tutti sapessero quanto gli apicoltori sono essenziali per la sopravvivenza
delle api, la tutela dell’ambiente e della salute, verrebbero visti come vere e proprie divinità.
Oggi, senza i trattamenti sanitari contro la varroa, gran parte degli
alveari non sopravviverebbero nello stesso posto per più di un paio d’anni,
quindi &lt;strong&gt;senza gli apicoltori che se ne prendono cura, le api sarebbero
già una rarità in buona parte della nostra penisola&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Come se non bastassero i problemi sanitari e la fortissima concorrenza
(oltre la metà del miele consumato in Italia proviene dall’estero) a
colpire duramente il settore apistico italiano ci si mette pure il clima.
Quella del 2019, con la produzione del miele quasi dimezzata a causa della
prolungata situazione meteo-climatica avversa, è stata per gli apicoltori
italiani l’&lt;strong&gt;annata peggiore di sempre&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;#2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebbene il lavoro degli apicoltori sia economicamente rischioso e di estrema importanza
per la sopravvivenza delle api, per l’ambiente, per la nostra salute
e per la produzione di tutto il comparto agricolo, &lt;strong&gt;non ha attualmente
diritto ad alcuna particolare forma di tutela&lt;/strong&gt;. Anzi, è ingiustamente penalizzato:
mentre gli agricoltori beneficiano dei contributi PAC (fondi europei per la Politica Agricola Comune),
gli apicoltori devono contare solo sulle proprie forze vivendo solo di ciò che producono!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se a questo punto ti stai chiedendo: ma in tutto ciò, io cosa posso fare?
Puoi fare tantissimo con due azioni semplici, immediate e incisive:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acquista legumi, frutta e verdura da chi pratica un’agricoltura ecosostenibile e a km0&lt;/strong&gt;,
in questo modo contribuirai a preservare la tua salute e quella dell’ambiente in cui vivi
premiando gli agricoltori che non espongono le api a sostanze chimiche pericolose.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Scegli il tuo apicoltore a km0 e acquista miele italiano!&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Esiste sicuramente un apicoltore che opera nella tua zona, chiedi informazioni
ai tuoi conoscenti (o a una associazione di apicoltori vicina). In questa
ricerca un Gruppo di Acquisto Solidale (G.A.S.) può esserti molto d’aiuto!
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Chiedi all’apicoltore se effettua vendita al dettaglio e fatti raccontare
il modo in cui lavora. Gli apicoltori amano parlare della propria attività
e sono molto felici di chiacchierare con chi ha interesse in quello che fanno.
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Acquistando il &lt;a href=&quot;/wiki/il-miele&quot;&gt;miele&lt;/a&gt; (o altri prodotti dell’alveare) dal tuo apicoltore
a km0 hai maggiori garanzie in termini di freschezza, qualità del prodotto e tracciabilità.
Inoltre, così facendo &lt;strong&gt;investi nella tua salute e in quella dell’ambiente
in cui vivi sostenendo una piccola attività (e una famiglia) con ricadute
positive sull’economia del tuo territorio&lt;/strong&gt;.
&lt;br /&gt;
&lt;br /&gt;
Ogni apicoltore rappresenta un presidio permanente di tutela della salute
dell’ambiente e della sua biodiversità, e ha tutto l’interesse perché migliorino
le condizioni ambientali del territorio in cui opera.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Fonti:&lt;br /&gt;
&lt;a id=&quot;1&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Risoluzione del Parlamento europeo del 1° marzo 2018 sulle prospettive e le sfide per il settore dell’apicoltura dell’UE&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;http://www.europarl.europa.eu/doceo/document/TA-8-2018-0057_IT.html&quot;&gt;(link)&lt;/a&gt;;&lt;br /&gt;
&lt;a id=&quot;2&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt; ISMEA: &lt;em&gt;Analisi di mercato e prime valutazioni sui danni economici per la campagna produttiva 2019&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;http://www.ismea.it/flex/cm/pages/ServeBLOB.php/L/IT/IDPagina/10772&quot;&gt;(link)&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://www.ismea.it/flex/cm/pages/ServeAttachment.php/L/IT/D/b%252F4%252F2%252FD.6a8dfa6e6fabd481ab85/P/BLOB%3AID%3D10772/E/pdf&quot;&gt;report&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>ivano</name></author><summary type="html">Se ci rendessimo conto di quale importanza hanno le api per la nostra sopravvivenza, ci preoccuperemmo per loro prima ancora che per la nostra salute</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://mielemediterraneo.it/assets/images/post/apicoltura_melario.jpg" /></entry></feed>